\chapter{Conclusiones}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Dada la (inevitable) presencia de procesadores multinúcleos dentro de la mayoría
de los dispositivos electrónicos, surge la necesidad
de ejecutar programas de forma paralela. Es decir, se necesita ejecutar varios procesos de
forma simultánea para arribar a la solución de forma más rápida.
%Esto se podría lograr,
%particionando el programa en varios más chicos,
Un enfoque consiste en particionar el programa en subprogramas,
probando diferentes soluciones en paralelo
y quedándose con la que termine primero, etc.
Sin embargo,al momento de definir el uso de los diferentes procesadores nos encontramos
con problemáticas de bajo nivel, como ser la distribución de tareas a los diferentes
procesadores, y además cuestiones de más alto nivel, por ejemplo 
modificar el diseño del algoritmo para maximizar la paralelización del mismo.
Si bien gran parte de estos problemas se pueden resolver mediante análisis
estáticos por parte del compilador dentro de los lenguajes funcionales,
nos queda determinar qué tareas realizamos en paralelo, y cómo organizamos
estas tareas. Dentro de Haskell los combinadores básicos de paralelismo puro
semi-explícito \haskell{par} y \haskell{pseq},
nos permiten indicar exactamente las tareas antes mencionadas.

Al utilizar los combinadores básicos, los programas son modificados para
indicar el comportamiento dinámico buscado, sin embargo,
el código se obscurece con los operadores básicos para asegurar 
la correcta ejecución de programas paralelos.
%se tornan en un código muy ligado y obscuro, entre el algoritmo original y los
%nuevos combinadores incorporados para introducir paralelismo al algoritmo.
Además, debido a que el comportamiento dinámico
impone ciertas condiciones sobre el momento en el cual se evalúan ciertas expresiones,
%sobre la ejecución de los programas
entra en conflicto con la evaluación perezosa,
%\emph{lazy},
produciendo que
el trabajo a realizar de los diferentes \emph{sparks} se vuelve
incierto. A fin de solucionar estos problemas, se introdujeron las estrategias,
como mecanismo para separar el algoritmo de su comportamiento dinámico lo más
posible, y controlar la evaluación de los diferentes elementos definiendo
instancias \haskell{NFData}
para asegurar su completa evaluación.

A pesar de que las estrategias logran separar efectivamente el algoritmo de su
comportamiento dinámico, y permiten establecer la profundidad de la
evaluación de los diferentes elementos, el programador continua sin un
entendimiento profundo de si el trabajo se logra realizar, de si es necesario
forzar aún más la evaluación de los elementos y de si son efectivamente
las computaciones que se quieren paralelizar o secuencializar las que se
indicaron mediante el uso de los combinadores.

Incorporar paralelismo a los requerimientos del desarrollo de un programa
es difícil, como se muestra a lo largo de este trabajo, se desarrolló
un EDSL que permite observar de forma más detenida la estructura del comportamiento dinámico
que se desarrolla a lo largo del programa.

Al momento de desarrollar un EDSL, es necesario tener en claro cuáles son las expresiones
que se quieren observar, y qué información se quiere conservar para luego
poder realizar ciertos análisis sobre la estructura generada. Debido a que los programas
paralelos se construyen en base a las primitivas básicas \haskell{pseq} y \haskell{par},
conservar las estructuras generadas por ellos es de vital importancia. Además, 
es posible que se necesite mas información para realizar un análisis 
más detallado sobre los programas y su comportamiento dinámico, por lo que se incluyeron
etiquetas para permitirle al programador asignarle un mayor valor semántico a los nodos.

Durante el desarrollo de la herramienta, fueron probadas diferentes representaciones,
hasta llegar al EDSL propuesto. Estas fueron 
descartadas debido a que no representaban correctamente las estructuras dinámicas del programa
o introducían más nodos sin información importante.

Al mismo tiempo, se investigaron diferentes técnicas de detección de computaciones compartidas.
Decidimos finalmente utilizar la técnica de Gill dado que se priorizó
que la herramienta sea de fácil uso, y que simplifique la transición con la
librería \emph{Control.Parallel}.

Debido a la evaluación perezosa, el EDSL tal como ha sido presentado en el capítulo anterior
representa correctamente sólo aquellas funciones que sean estrictas en sus
argumentos, marcando aquí una limitación de \nombre{}. 

Además de proponer un EDSL para observar la estructura dinámica generada por
los programas, proponemos una representación gráfica de las mismas. Como se
observó en los capítulos 2 y 3, el resultado es un grafo donde se presentan
como nodos los diferentes constructores del EDSL, conectados con aristas que
representan secuenciación o creación de sparks. 
Los gráficos generados tienden a crecer rápidamente debido a la cantidad de elementos
que se pueden observar al momento de realizar ejecuciones. Además la generación de nodos
se encuentra fuertemente ligada a la forma que el programador utiliza los combinadores de
paralelismo.

La construcción del EDSL permite al programador observar directamente el
comportamiento dinámico de los programas. Esto es particularmente útil al
momento de experimentar con nuevas abstracciones, ya que es posible
contrastar el comportamiento dinámico generado por las nuevas abstracciones con el de abstracciones conocidas,
ahora observables gracias a nuestra herramienta.

La posibilidad de observar las estructuras dinámicas generadas por los
programas, particularmente la habilidad de generar gráficos que representan
dichas estructuras, facilita
el aprendizaje de paralelismo sobre lenguajes funcionales.

El paralelismo dentro de los programas
ya no es un efecto invisible que hace que los programas se ejecuten más rápidos,
sino que son estructuras visibles que definen un comportamiento sobre los
valores de los programas.

Se lograron alcanzar los objetivos específicos propuestos y
se definió e implementó un EDSL en Haskell, el cual nos permite capturar los efectos
generados por los combinadores básicos \haskell{par} y \haskell{pseq}. Además, se
implementó un conjunto de operadores sobre dicho EDSL para que el usuario final pueda
manipular fácilmente los elementos generados, y se propuso una representación gráfica
para elementos dentro del EDSL, permitiendo al usuario observar las computaciones generadas.

\section{Trabajo Futuro}

Si bien la herramienta ya puede ser utilizada hay varias formas de mejorarla para
facilitar su uso.

Modificar los programas para utilizar \nombre{} es fácil e intuitivo, basta con
reemplazar los combinadores básicos \haskell{par} y \haskell{pseq} de la librería
\haskell{Control.Parallel} por los de la herramienta, y las aplicaciones por 
\haskell{(<$>)}, \haskell{(<*>)}, o \haskell{(=<<)} según corresponda. Este procedimiento se
podría automatizar utilizando las facilidades de meta-programación provistas por \emph{Template Haskell}, la
cuál permite tomar un fragmento de código Haskell y manipularlo.
 %realizar modificaciones sobre código Haskell.

Al momento de depurar e inspeccionar los programas dentro de Haskell, es muy común
utilizar el intérprete GHCi. El intérprete, a su vez, exhibe toda la información
sobre las computaciones y el estado general del sistema. Es decir, es posible
observar toda la configuración del sistema, información que podría ser muy
útil para saber qué expresiones son evaluadas, si se realiza el trabajo
esperado, etc. Se propone utilizar esta información
en conjunto con la herramienta para permitirle al usuario observar directamente
la estructura generada por el comportamiento dinámico en \nombre{} 
desde GHCi.

Dado que en general los gráficos producidos son muy grandes, se plantea
implementar una interfaz que permita explorar los gráficos producidos de manera
interactiva. En conjunto con el punto anterior, permitir que el usuario
pueda interactuar entre el gráfico y el intérprete GHCi, mostrando de manera
elegante información del sistema.

Dado que la estructura dinámica se encuentra muy ligada a la forma en que el
programador utilizó los combinadores básicos de paralelismo, se puede buscar
ciertas reglas que permitan encontrar una estructura semánticamente equivalente,
pero que permita desacoplar o independizar la estructura dinámica generada de
la forma en que fue programada. Se plantea definir una forma normal de
expresiones del EDSL, y un conjunto de reglas, que permitan presentar una
estructura dinámica esencial y no ligada al estilo del programador.

%\begin{itemize}
%    \item Automatizar el proceso de traducción de programas donde se utiliza
%    los combinadores básicos \haskell{par} y \haskell{pseq}, a construcciones dentro de la
%    herramienta \nombre{}. Explorar soluciones sobre Template Haskell.
%    \item Implentar plugin de GHCi para incorporar el uso de \nombre{} de
%    forma interactiva.
%    \item Definir forma normal de expresiones dentro del EDSL. Independizar la
%    estructura dinámica del programador.
%    \item Mejorar el proceso de adquirir información. Generar buenos gráficos, más representativos,
%    exploración interactiva.
%\end{itemize}
